% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=04,mois=Décembre,annee=2023,titre={Exercices}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH04 - Variables aléatoires - Exercice bilan (Correction)}

\def\ListeX{1,2,3,4,5}\def\ListeY{5.4,7.6,9.6,10.7,13}\CalculsRegLin{\ListeX}{\ListeY}

\medskip

\textsc{\Large\bfseries -- Partie A --}

\begin{enumerate}
	\item On obtient le nuage de points suivant :
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[x=1cm,y=0.5cm,xmin=0,xmax=9,xgrille=1,xgrilles=0.5,ymin=4,ymax=20,ygrille=2,ygrilles=1,Oy=4]
			\GrilleTikz \AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0] \AxexTikz{0,1,...,8} \AxeyTikz{4,6,...,18}
			\NuagePointsTikz{\ListeX}{\ListeY}
			\CourbeTikz[line width=1.25pt,CouleurVertForet,samples=2]%
			{\COEFFa*\x+\COEFFb}{\xmin:8.5}
			\draw[line width=1pt,gray,->,>=latex] (8,0) |- (0,{\COEFFa*8+\COEFFb-4}) ;
			\draw[gray,thick,fill=white] (8,{\COEFFa*8+\COEFFb-4}) circle[radius=2pt] ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item Les coordonnées du point moyen du nuage de points associé à la série sont données par :
	\begin{itemize}
		\item $\overline{x}=\dfrac{1+2+3+4+5}{5}=3$ ;
		\item $\overline{y}=\dfrac{5,4+7,6+9,6+10,7+13}{5} = 9,26$.
	\end{itemize}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Le coefficient de corrélation linéaire de la série est $r \approx \Arrondi[3]{\COEFFr}$ au millième.
		\item Une équation de la droite de régression de $y$ en $x$ par la méthode des moindres carrés est obtenue à la calculatrice, on obtient $y = 1,83x+3,77$.
	\end{enumerate}
	\item Pour estimer le coût de maintenance du parc la 8\up{ème} année, on calcule avec $x=8$ et on obtient $1,83 \times 8 + 3,77$ soit environ 18,41 milliers d'euros.
\end{enumerate}

\textsc{\Large\bfseries -- Partie B --}

\begin{enumerate}
	\item On répète 300 fois la même expérience de façon indépendante (énoncé) la même expérience à 2 issues (le succès est \og poste en panne \fg{} de probabilité 0,065). On est donc face à un schéma de Bernoulli de paramètres $n=300$ et $p=0,065$. De plus X compte le nombre de succès, donc X suit la loi binomiale $\mathscr{B} (300;0,065)$.
	\item À la calculatrice, on trouve $P(X = 0) \approx  1,8 \times 10^{-9} < 10^{-6}$ ; donc l'affirmation est exacte.
	\item  
	\begin{enumerate}
		\item On sait que $\mu=np=300 \times 0,065 = 19,5$ et $\sigma = \sqrt{np(1-p)} = \sqrt{300 \times 0,065 \times 0,935} \approx 4,3$. 
		\item On a $P\left(X_1 \leqslant  20,5\right) \approx \NormaleC{19.5}{4.3}{*}{20.5}$. 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\textsc{\Large\bfseries -- Partie C --}

\begin{enumerate}
	\item En utilisant les propriétés des sommes de variables aléatoires :
	
	$m_Z = m_1 + m_2 = 150 + 52 = 202$ et $\sigma_Z = \sqrt{\sigma_1^2 + \sigma_2^1} = \sqrt{4^2+3^2} = \sqrt{25} = 5$.
	\item À l'aide de la calculatrice, on a $P(195 \pp Z \pp 207) \approx \NormaleC[4]{202}{5}{195}{207} > 0,75$.
	
	Donc la probabilité qu’un dispositif soit conforme au cahier des charges est supérieure à $0,75$.
\end{enumerate}

\end{document}